電視台中止特朗普直播 — 當知情權遇上不實指控/區家麟

美國總統特朗普早前在無證無據下，指控對手選舉舞弊，多家電視台受夠了，決定中止直播，引起激辯。

在討論媒體對錯時，先搞清楚，媒體職責包括報道與記錄，但不是什麼狗屎垃圾都播出，總編輯與監製坐在控制室，看着全世界的直播訊號，如特朗普講話、中央台播領導人講話、警謊每天記者會、林鄭講嘢、立法會咪兜幾十議員輪流說話、抗爭衝突十八區開花十八區有直播等，總編輯的職責就是要決定什麼可以播出什麼可以不理。

要討論美國電視台中斷直播是對是錯，宜先搞清楚一些基本概念：

一，沒錯媒體職責包括報道與記錄，但報道與記錄之前，必先經過選擇的過程，一來因為時間有限、頻道有限、觀眾的注意力有限，也因為傳媒本來就有「守門人」(gatekeeper) 角色。一直以來，傳媒自詡「守門人」，意指資訊紛紜，傳媒「守龍門」，過濾資訊，選擇正確無誤、有養份有意義的資訊給觀眾。

「直播」盛行，緊貼政客言論，不經刪剪、第一時間原汁原味，觀眾覺得爽，亦意味着中門大開，「守門人」角色減退，分辨真偽的責任很多時落到讀者身上；但傳媒作為訊息傳遞者，仍然肩負重要責任，不能隨便發放資訊垃圾，污染國民腦袋。意見大可自由，但事實卻是神聖的。最新一例，連一向親特朗普的霍士新聞，亦中斷白宮發言人的聲明直播，指其舞弊指控沒有提供證據，不宜繼續直播。

二，故此，傳媒從來沒有所謂的百分百客觀中立，選擇什麼材料就是態度，直播長、直播短、幾時開直播、幾時停直播、如何選擇重點，都是新聞製作的必經過程。如果有人認為這些選擇過程都是道德審判的話，無疑傳媒每個決定都要經過道德倫理的思考、去蕪存菁，這叫判斷，不叫審判。

三，這些選擇的判斷也從來不是新的爭議，抗爭運動期間，香港傳媒同業也熾熱討論，每天四點警謊記者會是否真的要直播兩小時，林鄭每星期二的廢話時間是否全部傳媒要直播招呼她？連一個什麼局長隨便說幾句話也要直播，是否合適？浪費大氣電波、破壞寧靜早晨，好大罪的。

故此，政客講廢話假話，是否要全程直播，很視乎當下一刻的情況，有關特朗普選後第二次發言美國部分媒體中斷直播之爭論，正反理據的爭論點大致可分為以下幾項：

公眾知情權之爭

我認為這是反對中斷直播人士中最有力的理由，就是特朗普是美國總統，就算他敗選，也得到近一半美國選民支持，他的話就算是假，公眾都應該知道，甚至越廢越假，越有時代意義，傳媒沒有理由中止直播。不過，維護觀眾「知情權」，也不一定要直播、不一定要即時，傳媒有「守門人」角色，可以延後、整理、查證後播出，確保訊息完整，甚或澄清錯誤訊息才播出，更能維護知情權。往日直播技術未普及時，很多重要場合都未必有直播，觀眾不會因此覺得自己知情權受損，只是遲了一點才知道而已。

即時查核是否可行

總統大選辯論中，美國傳媒普遍會做即時 fact-check，數算候選人的話哪句真哪句誤導，贊成直播的人提出，如果特朗普說謊，可以即時警告觀眾，主持可以加以解說澄清，根本不用中斷重播。這就牽涉到嚴謹 fact-check 工作所遇到的不對稱處境，大話精可以順便說句話，你要用上十倍百倍時間才能肯定地告訴人這是假話；騙徒說這裏有舞弊、那裏有死人投票，你要 prove the negative 證明沒有發生過的話，或全國各州都沒有系統性的舞弊，要花龐大功夫，不容易即時得到肯定答案，亦要長時間解釋。澄清的速度追不上謊言的滋長，謊言直播出街後，就算 fact-check，亦已覆水難收，傳媒變成幫兇。

真理是否越辯越明

信奉言論自由的人會相信，有言論自由就會有人濫用自由，但我們相信真理越辯越明，要阻止濫用自由，方法就是容許更多的言論自由，不須叫人收口，也不用滅聲，就讓特朗普講吧，是非黑白可以辯論到底。不過，現時互聯網的生態，已有很多研究指出，假話比真話傳播更廣，激昂的話比嚴肅分析更易入腦，真理不會越辯越明，因為很多人只相信自己想相信的，貪口爽貪過癮或高舉自己的先見之明，根本沒有打算辯論與分析。

言論是否已屬煽動暴力

什麼情況下言論自由不再受保障，從自由主義理論奠基者 John Stuart Mill，到百年前美國最高法院大法官 Holmes，到「約翰尼斯堡」原則，都一脈相承有類似講法，就是當言論造成 clear and present danger，會衍生即時暴力的話，就屬於煽動煽惑的級數，不應再容許。美國不少傳媒認為，特朗普的狂言，等同在擠逼人群中狂呼「大火速逃」一樣危險，當激進侵粉已想持械闖入點票中心，特朗普的聳動會造成清晰而迫切的危機，不能直播下去。

傳媒職責，除了提供資訊，為護公眾知情權，亦有責任確保資訊出街時，沒有誤導或錯誤訊息，畢竟知情權不應代表公眾被假消息轟炸。綜合以上原則，我相信以下應是大部分人共識：原則上，傳媒有責任作判斷是否適宜直播，但具體環境中，即時查核不容易、幾近不可能，傳媒有責任盡快澄清假話，提供較接近真實的詮釋，減少不實訊息的傷害，至於「真理越辯越明」這句話老早已不能再相信。特朗普的說話是否已屬「煽動暴力」的地步，這一點，則相信爭議較大。

美國傳媒面對的這個兩難處境，相信仍會繼續出現，因為特朗普還有兩個月總統任期，他隨時可以開記者會，傳媒再陷艱難抉擇。

如何是好？正如所有道德兩難抉擇問題，問題可能問錯了，選擇其實不只「中止直播」或「繼續直播」兩個，還可以有第三條路。或許可以這樣，主持可以打斷直播，即時解釋澄清，同時又可以返回直播畫面，繼續聽侵侵說什麼，同步的 fact-check 未必可能，但同步、即時、頻密的澄清解疑，不易做，但可以做一部分；不完美，但可以一路改善；過程會打斷特朗普講話，但未致於完全無視講話，又可以第一時間、持續地警告觀眾。

民主社會從來不完美，但電視台總算自主，斗膽中止直播總統講話，就連一向吹奉特朗普的霍士新聞也開始轉軚；說明了對媒體而言，公信力才是永恆，政黨政權有輪替，傳媒不需要永遠向同一幫權貴叩頭，才有真正的自立自主。

睇林匡正見佢講起,傳媒人做到咁都幾撚慘
志森都左膠,覺得侵果陣講得FB唔到既野,都未講得出呢D閪話

從來叫立場熄live既都係popo
班記者永遠都係話自己唔評論 觀眾要自行判斷

依家搞乜

過左咁多日侵侵煽動左咩暴力?
侵侵係透過法律途徑解決問題

左膠:以前果套落伍啦

呢幾日見到blm 搞鳩登粉多啲

今次睇到好多左膠同媒體人覺得人民係ON9,我過濾資訊係保護你地

真係同中共一模一樣

當睇緊嗰個ON9咩，雖然有啲真係

On9左膠係咁
我讀最多書最有學識
咩都由我分配
極致就係人民民主專政

傳媒=唔撚洗理你fact唔fact check
我覺得你講野唔岩聽=cut得
因為比你講完我先fact check就覆水難收

講真話固然係新聞
講假話呢樣野其實已經都係新聞

咁咪矛盾咗佢哋套信仰？左膠信仰係權力歸於人民，人民有權得到原汁原味資訊，有權自己去判斷，幾時輪到一班所謂精英嚟教，特朗普乜都簽行政指令就識話人反民主，左膠做同樣嘅事就唔係？

中共真係走得好前，一早幫你過濾晒資訊

咪即係極右傳媒控制人民資料囉
區家麟一係藍絲一係弱智
咁既話 大陸啲高官「講中國人權係最好既」
唔撚ban7佢？
今次純粹係美媒扭計抗議Trump
就區家麟講到gatekeeper
On99

立場左膠又嚟料

假如有人問我

點解唔訂《蘋果日報》
點解提防《立場新聞》（前身為《主場新聞》）
點解仲睇《熱血時報》《癲狗日報》

區家麟 就是我的理由

現在不是已經找到大量證據嗎？

"左膠信仰係權力歸於人民"

我諗支唔支持呢樣野唔關左定右事

立場新聞 - 左膠學者圍爐打飛機
文篇低質到好似中學生文
區家麟呢啲論點完全唔make sense

問題係候選人認為有選舉舞弊已經係新聞

如何下下話證據先俾播

咁點為知證據?

你有證據12個手足冇偷越國境??
你又冇雷達資料
做乜報 fake news

陳彥霖都冇「證據」同修例有關
721你都冇「證據」由警黑配合
你指控=犯法=違反國安

用下常識都知，指控是否成立
要經法庭判
而家傳媒變左censor人地指控
你覺得trump fake news
冇新聞價值,咪唔好直播
又要播,又要cut
同大陸cut香港新聞播廣告有乜分別

自以為是嘅判斷

最恐怖係果句｢污染國民嘅腦袋｣，就可以睇到當代有幾多自大自視嘅傳媒人，同時佢哋又幾危險；家陣唔係直播殺人或強姦現場，只係一個人去指控一件事。試問，一個女人指控俾人強姦需唔需要個女人先列出證據去說服佢哋，佢哋先覺得可以播？支那女上訪者慘狀佢哋重報唔報？

香港傳媒係美國大選上已經係旁觀者且利益衝突細，都可以有資深傳媒人痴線到咁；上文立論完全係基於一個政治傾向，可以，絕對可以，個人評論佢表達自己立場係好事，但唔好拉埋港共去為自己升起個道德高地，再扮中立嘅道德判官，大叫｢佢講就係狗屎垃圾｣。

搞清楚邊個位先叫持平，再先講傳媒專業。

咁點解POPO 日日4點鐘記者會又唔CUT 直播,佢地咪又係不實指控? 左膠就係最叻搬龍門

係無政府嗰個意思喎，係連選個總統都唔想，係人民夠大班人圍埋話事

仲有一點
雙重標準問題
msm 報話biden win左
係100% fake news
project 當 fact
黑徹頭徹尾誤導
如果要追求fact 呢個原則行先
咁區生應該屌埋msm誤導拜登勝利呢樣
msm帶風向話biden勝
biden d 支持者以為真係贏左
之後發現唔係,9成會有不愉快事件
事實係而家以為贏左都有攻trump支持者情況
傳媒是否有責任停止做 hater呢?

你鳩毛報冇人睇架啦
唔駛再宣傳

一齊燒死

立場做咩唔播 建制既消息

要查證核實冇問題呀
但點解抹黑侵既假新聞又唔洗查證核實？

成件事好戇鳩，啲傳媒又話自己係第四權、要確保公眾有知情權，但自己唔啱聽就cut人直播...

你覺得Tump講嘅係假，之後你咪訪問啲學者批評返佢啲言論，或者好似蘋果咁報新聞嗰時幫林鄭打格同用VO串返佢囉，而家咁無曬報格好核突

全知全能的傳霉： That’s not true.

法庭都未上就自動not true

美國選舉歷史上一定冇人出千，全部被判刑的人一定係俾人屈。

連啲濕鳩主播cut嗰時都心虛款，地球另一邊有咁多人寫堆廢話出嚟護航，成件事都幾on9

咁當初玩遊戲規則 就一早規定投票進行中總統係唔俾發表講話 就唔好咁無品又要播又要走嚟中斷訊號 低劣手法 唔該文明做返好去啦 講話又唔牽涉到暴政行為 而家真係多膠如了

旁觀者清嘛 食花生嘅原來都係外觀者 地球另一邊囉

全篇中心：傳媒人高高在上覺得自己係聖人先知全知全能 觀眾係白痴冇腦播乜聽乜會被講者操弄 所以偉大既傳媒人要做守門人唔俾雜聲污染你班蠢材

cls，咁習近平同林奠直播係咪以後唔洗報新聞

由the last of us 2開始睇到
西方傳媒公信力開始破產

美國big brother: deep state
支那big brother: 中共政府

咁就要問下佢認唔認同要唔俾
何妖、老鼠芬之流係電視講嘢嘢

法庭先決定到既野點解電視台可以判為不實指控
根本左媒就係濫用緊第四權呢個身份

佢唔講埋傳媒本身對侵的偏見，同埋雙重標準

最接受唔到呢樣野，左膠同埋傳媒就只係想維護自己的話語權，要不斷搵原因去保護自己的「專業」

講左D左膠係狗眼看人低
口講幫香港其實只係見你可憐
根本無睇得起過你
以前講無乜人信

我睇到呢句｢污染國民嘅腦袋｣都覺得好心寒可惜香港傳媒界的左膠暖爐應該好大個

終於，有人po來bin佢c了

估計好快就可以捉區家全嚟binc

區家麟

一樣還一樣啦......佢之前留到最後，同宜家幫美媒/主流傳媒開脫可以溝埋一齊講